\input{zapiski.tex}

\begin{document}
\begin{primer}
	\begin{align*}
		\RR_s &= \left(\RR, \{(a,b]\mid a,b\in\RR\}\right) \\
		\RR^2_s &= \RR_s \times \RR_s \\
		L&=\{(x,-x)\mid x\in\RR\} \mbox{ diskreten prostor } \\
		D&=\{(x,x)\mid x\in\RR\} \approx \RR_s
	\end{align*}
	Ali je $\RR_s^2$ 2-števen prostor? Ker $L$ ni 2-števen in je 2-števnost dedna lastnost, $\RR^2_s$ ni 2-števen.
	$\RR_s$ ni 2-števen, ker je 2-števnost produktna lastnost.
\end{primer}
 \begin{naloga}
 	Produkt dveh T$_3$ prostorov je T$_3$
 	\proof Vzamimo $X,Y\in T_3$.
    Naj bo $A^{zap}\subset X\times Y$ in $(x,y)\in X\times Y\setminus A$. 	
 	Obstaja $U\times V$ okolica za $(x,y)$, $U\subset X$, $V\subset Y$, $U\times V \subset A^c$.
 	Obstaja $\tilde U \subset U$, $\tilde V \subset V$, da $\operatorname{Cl}_X\tilde U\subset U$, $\operatorname{Cl}_Y\tilde V\subset V$.
 	Tedaj je $\tilde U \times \tilde V$ okolica za $(x,y)$, $\operatorname{Cl}_{X\times Y}(\tilde U \times \tilde V) = \operatorname{Cl}_X\tilde U \times \operatorname{Cl}_Y\tilde V \subset U \times V \subset A^c$
 \end{naloga}
 \begin{naloga}
 	Produkt dveh 2-števnih normalnih prostorov je normalen prostor ($T_4$ in $T_1$)
 	\proof
 	$X,Y$ sta 2-števna in normalna. Tedaj je $X\times Y$ tudi T$_3$. 2-števnost je multiplikativna, torej je $X\times Y$ normalen.
 \end{naloga}

 \begin{naloga}
Naj bo 
\begin{itemize}
\item $X=\{(x,y); x\in\mathbb Q\text{ ali } y\in\mathbb Q\}\subseteq\mathbb R^2$
\item $Y=\{(x,y); x\in\mathbb Q\text{ in } y\in\mathbb Q\}\subseteq\mathbb R^2$

\item $Z=\{(x,y); x\notin\mathbb Q\text{ in } y\notin\mathbb Q\}\subseteq\mathbb R^2$
\end{itemize}
Ali je kateri prostor povezan oziroma povezan s potmi?
 \proof \hfill

 \begin{itemize} 

 \item X:
 Najprej pokažimo, da je $X$ povezan s potmi. Za točko $(x,y)\in X$, kjer je $x\in\mathbb Q$, predpišimo
 $$
\varphi(t):=\begin{cases}
 (x,(1-2t)y) & t\in [0,\tfrac 12]\\
 (2-2t,0) & t\in [\tfrac 12, 1]
\end{cases}
 $$
Za zveznost $\varphi$ je potrebno preveriti zveznost le v $\frac 12$, kar pa je, saj je $\varphi(\frac 12)=(x,0)$.

Alternativno: naj bo $q, r\in\mathbb Q$. Podprostor $\{q\}\times\mathbb R\subset X$ je izomorfen $\mathbb R$, zato je s potmi povezan. Tudi $\mathbb R\times\{r\}$ je s potmi povezan na enak način in velja $\{q\}\times \mathbb R\cap\mathbb R\times\{r\} = (q,r)\ne\emptyset.$
Torej je njuna unija povezana, zato je
$$
X_q =
\bigcup_{r\in\mathbb Q}(\mathbb R\times\{q\} \cup\{r\}\times\mathbb R)
$$
povezan s potmi. Velja $X_q\cap X_{q'}=\mathbb Q\times\mathbb R\ne\emptyset$
zato je $\bigcup_{q\in\mathbb Q}X_q = X$ s povezan s potmi.

V vsakem primeru vidimo, da je $X$ povezan s potmi, zato mora biti tudi povezan.

\item Y: Produkt dveh nepovezanih prostorov je nepovezan (če je $X\times Y$ (p-)povezan, je $X:=\operatorname{pr}_X(X\times Y)$, zato je $X$ zvezna slika (p-)povezanega prostora in tako tudi sam (p-)povezan). Ker je $\mathbb Q$ nepovezan in $Y=\mathbb Q\times\mathbb Q$, je $Y$ nepovezan. Enak argument za povezanost s potmi.

\item Z:
 Isti argument, kot za $Y$, saj $\mathbb R\backslash\mathbb Q$ ni povezan.
\end{itemize}
\end{naloga}

\begin{naloga}
	Naj bo $U$ odprta v $\RR^n$. Dokaži, da velja $U$ povezana $\iff$ $U$ p-povezana
	\proof
	\begin{gather*}
		u\in U \\
		[u]:=\{x\in U \mid \mbox{$x$ in $u$ povezana s potjo}\} \\
	\end{gather*}
	Če je $x\in U$, potem obstaja $r>>0$, da $K(x,r)\subset U$, torej je $[u]$ odprta.
	$$[u]=\left(\bigcup_{x\in U\setminus[u]}[x]\right)^c$$
	Torej je $[u]$ zaprta. Ker $U$ povezana, je $[u] = U$
	Enak dokaz deluje za lokalno povezanost: $U$ lokalno povezan s potmi $U$ povezan $\iff$ $U$ povezan s potmi.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Vzamemo $(\RR, \mbox{TKK})$ in $A\subseteq \RR,A\neq \emptyset$. Tedaj je $A$ povezana natanko tedaj, ko je $A$ neskončna ali $A=\{a\}$
	\begin{itemize}
		\item $A=\{a\}$ je gotovo povezana.
		\item $|A|=\infty$. Denimo, da ni povezana: Vzamimo $U,V$ odprti (in zaprti), da tvorita separacijo za $A$: $U$, $V$ odprti v $A$, $U\cap V=\emptyset$, $U,V\neq\emptyset$
		Recimo, da je $U$ neskončna: $V=A\cap\RR\setminus K$, $K$ končna. $U\subseteq A\setminus V = A \cap K$ končna, torej imamo protislovje. 
		\item $|A|<\infty$: $U=\{x\}\subseteq A$, $V=A\setminus U$
		Torej $V=A\cap\RR \setminus\{x\}$, $U=A\cap\RR\setminus V$ obe sta odprti, disjunktni neprazni, torej tvorita separacijo. $A$ torej ni povezana.
	\end{itemize}
	Enako deluje, če $\RR$ zamenjamo s poljubno neskončno množico.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	\begin{align*}
		Y= \bigcup_{k=1}^\infty \Bigg( &\left\{1+\frac{1}{k}\right\}\times\left[-\frac1k,\frac1k\right]\\\cup &\left[\-1-\frac1k,1+\frac1k\right]\times\left\{\frac1k\right\} \\ \cup &
		\left\{-1-\frac1k\right\}\times\left[-\frac{1}{k+1},\frac{1}{k}\right] \\ \cup & \left[-1-\frac1k,1+\frac1{k+1}\right]\times\left\{-\frac1{k+1}\right\} \Bigg) \cup \{(0,0)\} \\
		X=Y\,\cup&\left(\bigcup_{k=1}^\infty\left\{\frac1k\right\}\times\left[-\frac1k,\frac1k\right] \right)
	\end{align*}
	\begin{enumerate}
		\item Skiciray $Y$ in $X$
		\item Obravnavaj povezanoost, p-povezanost, lokalno p-povezanost
	\end{enumerate}
	\proof
	$Y=\{(0,0)\}\cup W$, $W$ je povezan s potmi (razvidno iz skice), $(0,0)\in\overline W$, torej je $Y$ povezan ($W\subseteq Y \subseteq \overline W$). Denimo, da obstaja pot $\gamma$ med $(0,0)$ in $(2,-1)$, $\gamma:[0,1]\to Y$. $t_0=\sup\{t\in[0,1]\mid y(t)=(0,0)\} = \sup \gamma^{-1}(0,0)$ Zato je maksimum. Protislovje z zveznostjo $\gamma$ v $t_0$.
	Preverimo da $Y$ ni lokalno povezan v $(0,0)$. Okolica za $(0,0)$: Za $(0,0)$ vzamemo okolico $(-1,1) \times \RR \cap Y$. Naj bo $U$ okolica za $(0,0)$, $U \subseteq V$. Obstaja $r>0$, da $K(0,r)\subseteq U$. Obstaja $n\in\NN$, da $\frac1n<r$. Za separacijo vzamemo $a=\frac{1}{n+\frac12}$, torej
	\begin{align*}
		A &= \RR\times(a,\infty) \cap U \\
		B &= \RR\times(-\infty,a) \cap U 
	\end{align*}
	$A,B$ sta odprti, $A\cap B=\emptyset $ $A \cup B = U$ , ker $a$ ni oblike $\frac1m$, ker navpične daljice niso v $U$ (niso niti v $V$). Torej $Y$ ni lokalno povezan, še manj pa lokalno p-povezan.

	Poglejmo še za $X$. Iz slike je razvidno, da je 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Naj bo $a=\{a_n\}$ strogo naraščajoče zaporedje realnih števil. Definirajmo $$X_a=\left(\bigcup_{n=1}^\infty \{a_n\}\times[0,1) \right) \cup [0,\infty)\times\{0\}$$
	\begin{enumerate}
		\item Poišči potreben in zadosten pogoj na $a$, da je $X_a$ povezan, lokalno povezan.
	\end{enumerate}
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item $a = \NN$: je povezan, lokalno povezan
		\item $a = -4,-3,2-1,0,1,\ldots$: ni povezan - separacija: $(-\infty,-7/2)\times \RR \cap X_a + (-7/2, \infty) \times \RR \cap X_a$
	\end{enumerate}
	Postulitramo, da je $X_a$ povezan natanko tedaj, ko je $a_1\geq0$. Če je manjši od nič, vzamemo za separacijo:
	$$ \left(-\infty,\min\left\{\frac {a_1}{2},\frac{a_1+a_2}2\right\}\right)\times \RR \cap X_a \bigcup \left(\min\left\{\frac {a_1}{2},\frac{a_1+a_2}2\right\},\infty\right)\times \RR \cap X_a $$ Preverimo še v drugo smer. To preverimo tako, da je p-povezan. Pot med $(a,b)$ in $(a',b')$
	$$
	\varphi(t)=\begin{cases}
	 L(3t, (a,b), (a,0))  & t\in[0,1/3]	\\
	 L(3t-1, (a,0), (a',0))  & t\in[1/3,2/3]	\\
	 L(3t-2, (a',0), (a',b'))  & t\in[2/3,1]	\\
	\end{cases}$$
	Kjer je $L(t,(a,b),(a',b')) = (1-t) (a,b) + t (a',b')$\\\\
	Poglejmo še za $a_n = -\frac1n$
	$X_a$ je lokalno povezan, ko zaporedje ne limitira proti 0. Vzamemo poljubno okolico $U$ za $(0,0)$, ki vsebuje $\eps$-kvadrat. Ker $ a_n\nearrow_{n\to\infty} 0$, lahko najdemo en člen $a_k$, ki je v $\eps$-kvadratu levo od $(0,0)$. Izberemo poljuben $r\in(a_k,a_{k+1})$. 
	$$U=(U\cap\{x<r\})\,\bigcup\, (U\cap\{x>r\})$$
\end{naloga}
\begin{definicija}
	$A \subset X$ je relativno kompaktna, če je $\operatorname{Cl} (A)$ kompaktna.
\end{definicija}
\begin{naloga}
	Unija končno mnogo (relativno) kompaktnih množic je (relativno) kompaktna množica.
	\proof
	Naj bojo $A_1, A_2,\ldots,A_n$ kompaktne množice
	$$A = \bigcup_{i=1}^nA_i $$
	Naj bo $\mathcal U$ poljubno pokritje $A$. Naj bo $\mathcal U_i$ poljubna poddružina, ki pokrije $A_i$. Ker je $A_i$ kompaktna, obstaja $\mathcal V_i$ končna poddružina $\mathcal U_i$, ki pokrije $A_i$. 
	Ker je $\mathcal V_i$ končna, je $\bigcup_{i=1}^n \mathcal V_i$ tudi končna in po konstrukciji pokriva celoten $A$.
	Enako za relativno kompaktnost.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Topologija na $\RR$ podana z bazo $B=\{(-x,x); x\in(0,\infty)\}$
	\proof
	Ali je $(0,1]$ kompakten? Če $\mathcal U$ pokriva $(0,1]$, mora vsebovati množico, ki vsebuje $1$. Ta množica pa že sama pokriva interval. Torej je kompakten.
	Cel $\RR$ pa ni kompakten, saj $\{(-n,n)\mid n\in\NN\}$ nima končnega podpokritja.
\end{naloga}
\thisjustin{Manjka ena ura in še malo; 8.1.2014}
\begin{definicija}
	$X$ je lokalno kompakten če ima vsaka točka kako kompaktno okolico.
\end{definicija}
\begin{naloga}
	Prostor $\QQ$ ni lokalno kompakten v nobeni točki. 
	\proof
	Naj bo $q\in\QQ$ in $U$ poljubna okolica $q$. Obstaja nek interval $q\in(a,b)\subset U$. Vemo, da obstaja $x\in \RR\setminus\QQ$, $a<x<b$. Obstaja zaporedje $(a_n)_{n\in\NN} \subset (a,b)$, ki v $\RR$ konvergira k $x$ v $\RR$. To je edini kandidat za stekališče, vendar $x\not\in\QQ$. Torej $U$ ni kompakten. 
\end{naloga}
\begin{naloga}
	$(X,d)$ kompakten metrični prostor. $f:X\to X$ zvezna preslikava brez negibnih točk. Torej:
	$$\exists c>0\,\forall x\in X: d(x,f(x))\geq c$$
\end{naloga}
\begin{trditev}
	$f:X\to\RR$ zvezna, $X$ kompakten. Torej $x$ zavzame $\min$ in $\max$.
	\proof
	Dokažemo, da je $f(X)$ omejena. Ker je $f$ zvezna, je slika kompakta kompakt. V $\RR$ so kompaktne množice natančno zaprte in omejene množice se pravi, da je $f(X)$ omejena. Torej ima gotovo $\sup$ in $\inf$. Naj bo $(a_n)_{n\in\NN}$ zaporedje v $X$, tako, da $(f(a_n))$ konvergira proti supremumu ali infimumu. Ker je $f(X)$ zaprta, $f(X)$ vsebuje limitno točko, torej je supremum v bistvu maksimum, infimum pa minimum.
\end{trditev}
\end{document}